\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/term-tex/images/}}
\author{Devoir - 2 } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\chapter{suites / Probas}
\vspace{-0.8cm}
\begin{footnotesize}
\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice physique autorisée - Téléphone interdit - Feuille préparée autorisée.
\item A rendre sur feuille de copie correctement rédigée. Des points pourront être enlevés pour la présentation.
\item Faire des phrases réponses.
\end{itemize}

}
\end{center}
\end{footnotesize}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} Le problème de l'échiquier de Sissa est tel qu'un place un grain de riz sur la première case et on double la quantité de riz placée sur chacune des cases jusqu'à remplir les 64 cases du plateau.
\begin{enumerate}
\item Donner la valeur de $u_0$, premier terme de la suite géométrique formée par ce problème.
\item Donner la raison $q$ de cette suite.
\item Calculer $u_3$.
\item Préciser la case concernée par le calcul de la question précédente.
\item Calculer $u_{63}$ par la méthode de votre choix.
\end{enumerate}

On sait qu'un kilogramme de riz contient environ 15000 grains. La production mondiale de riz en 2023 : 527 millions de tonnes.

\begin{enumerate}[resume]
\item Calculer la masse de riz posée sur la 64ème case.
\item Comparer cette valeur à la production mondiale de riz. La proposition de Sissa est-elle réaliste ? Expliquer.
\end{enumerate}


\begin{correction} 
Ce problème est complexe pour la partie de fin :
\begin{enumerate}
\item $u_0=1$
\item $q=2$
\item $u_3=1 \times 2^3 = 8$
\item C'est la quatrième case
\item $u_{63}=1 \times 2^{63} = 9.22 \times 10^{18}$
\item On divise le résultat par 15000 : $m=\dfrac{9.22\times10^{22}}{15000} = \SI{6.15e14}{\kilo\gram}$
\item On divise par 1000 pour mettre en tonnes  : $m=\SI{6.1e11}{\tonne}$. La production mondiale est de $\SI{527e6}{\tonne}$ : c'est un écart de $10^5$ soit 100 000 fois plus grand. Il est impossible de déposer autant de grains de riz. Cela correspond à la production mondiale de plusieurs milliers d'années.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Une entreprise achète un véhicule neuf d'une valeur de 140000\euro{}. La valeur du camion diminue de 8\% par an.\\
Mettre en oeuvre une démarche pour déterminer sa valeur (arrondie à l'unité) après 9 ans.
\begin{correction}
La situation se représente par une évolution géométrique : une suite géométrique décroissante. 
\vspace{0.5cm}

On note $v_0 = 140000$ le prix de départ qui correspond à l'année  d'achat notée 0. Au bout de 9 ans, on aura donc à calculer $v_9$ ce qui peut être fait par un calcul direct en connaissant la raison de la suite : 
\vspace{0.5cm}

L'évolution de -8\% par an se traduit par une multiplication par $\dfrac{100-8}{100} = 0.92$ entre chaque année : c'est la raison de la suite. On a donc $v_9 = 140000 \times 0.92^9 = 66103$\euro{} arrondi à l'unité.

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Lors d'une compétition en mode "Jeux Olympiques", un établissement met en activité des élèves : 
\begin{itemize}
\item 23 en course à pied;
\item 11 en saut en longueur et lancer de poids;
\item 21 au lancer de poids dont 6 en plus de la course à pied;
\item 25 vont faire du saut en longueur et 9 en cumul avec la course à pied.
\end{itemize}

Déterminer la probabilité d'interroger un élève au hasard et de tomber sur un élève ne pratiquant qu'une seule activité. Votre démarche devra être détaillée et claire.

\begin{correction}
On peut réaliser un diagramme de Venn :
\def\firstcircle{(0,0) circle (1.5cm)}
\def\secondcircle{(45:2cm) circle (1.5cm)}
\def\thirdcircle{(0:2cm) circle (1.5cm)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
    \begin{scope}[shift={(3cm,-5cm)}, fill opacity=1,color=black]
        \draw \firstcircle node[below] {$4$};
        \draw \secondcircle node [above] {$8$};
        \draw \thirdcircle node [below] {$5$};
        \node at (1,0.5){$0$};
        \node at (-1,-2){Lancer};
        \node at (3,-2){Saut};
        \node at (1.5,3.5){Course};
        \node at (1,-0.55){$11$};
        \node at (2,0.8){$9$};
        \node at (0.4,0.8){$6$};
      \clip \firstcircle;
      \clip \secondcircle;
      \fill[green, opacity=0.25] \thirdcircle;
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Il y a en tout : $4+5+8= 17$ élèves qui ne font qu'une seule épreuve.
\end{correction}
\finexo



\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}



\end{document}